\begin{acknowledgements}
Θα ήθελα να ευχαριστήσω τον επιβλέποντα καθηγητή κ. Κωνσταντίνο Τζαφέστα 

Επίσης ευχαριστώ ιδιαίτερα τον ερευνητή κ. Mehdi Khamassi για την καθοδήγηση και τις συμβουλές του. 
\end{acknowledgements}


\begin{abstract}

% σκοπός - τι κανω - αποτελεσματα

Η παρούσα διπλωματική εργασία μελετάει μαθησιακά σενάρια αλληλεπίδρασης μεταξύ παιδιού και ρομπότ που μπορούν να χωριστούν σε δύο κατηγορίες. Το πρώτο σενάριο αφορά την υλοποίηση διαδραστικής ρομποτικής λήψης αντικειμένου μεταξύ ενός παιδιού και ενός ανθρωπόμορφου ρομπότ βασισμένη στην αναγνώριση 2Δ χαρακτηριστικών. Συγκεκριμένα, γίνεται εκτίμηση της θέσης του αντικειμένου στην εικόνα μέσω ενός αλγορίθμου χρωματικής ανίχνευσης και στη συνέχεια εξάγονται χαρακτηριστικά από το περίγραμμα του αντικειμένου. Με βάση αυτά τα χαρακτηριστικά, ένα σύστημα ταξινόμησης αξιολογεί την ποιότητα της ρομποτικής λήψης και επιτρέπει στο ρομπότ να εκτιμήσει σε κάθε χρονική στιγμή εάν είναι σε θέση να πραγματοποιήσει τη λαβή. Το δεύτερο σενάριο είναι η μελέτη της προσαρμοστικότητας ενός ρομπότ σε περιβάλλοντα αλληλεπίδρασης παιδιού-ρομπότ. Μελετάται η συμπεριφορά αλγορίθμων ενισχυτικής μάθησης για την προσαρμογή των δεξιοτήτων ενός ρομπότ και εφαρμόζεται μία μέθοδος εκτίμησης της ανθρώπινης συμμετοχής μέσω οπτικών χαρακτηριστικών σε περιβάλλον προσομοίωσης. Επίσης, αξιολογείται η επίδοση των αλγορίθμων σε καταστάσεις μεταβολών της ανθρώπινης συμπεριφοράς και στην παρουσία θορύβου. Για τα δύο σενάρια που μελετάει η διπλωματική εργασία παρουσιάζονται οι υλοποιήσεις και οι πειραματικές δοκιμές που αναδεικνύουν τη χρησιμότητα και ευρωστία των αλγορίθμων.


\begin{keywords}
  Διαδραστική ρομποτική λήψη αντικειμένου, χρωματική ανίχνευση, ταξινόμηση ρομποτικής λήψης, αλληλεπίδραση ανθρώπου-ρομπότ, ενισχυτική μάθηση, εκτίμηση ανθρώπινης συμμετοχής.
\end{keywords}

\end{abstract}



\begin{abstracteng}


\begin{keywordseng}
    \tl{Interactive human-robot handover, color-based detection, handover classification, human-robot interaction, reinforcement learning, human engagement estimation.}
\end{keywordseng}

\end{abstracteng}
